+++
title = "Funkmessplatz HP 8920A"
topics = [ "Amateurfunk" ]
aliases = [ "amateurfunk/hp8920a.html" ]
#keywords = HP8920, HP8920A, Funkmessplatz
tags = [ "HP8920", "Messen" ]
date = "2010-06-03"
#change = "Blockschaltbild hinzu, Pegelangaben verbessert"
+++

Ich habe derzeit Zugriff auf ein interessantes, wenn auch altes
Messgerät. Eigentlich schon ein Funkmessplatz.

Nun hat das Messgerät über 7 Jahre unbenutzt
in einer Lager-Ecke gelegen und ich darf es bis auf weiteres zuhause
benutzen. Fein!

<!--more-->

<img src="hp8920a.jpg" alt="HP8920A mit Antenne zum Direktempfang" width="630" height="381" class="pure-img" />

Wer damit seinen Sender, Empfänger, Filter oder Antenne durchmessen möchte,
darf mich gerne kontaktieren.


Was kann man damit messen?
==========================

Die Liste der Messmöglichkeiten ist so lang, das ich sie mal auf diese
[Seite]({{< relref "hp8920a_funktionen.md" >}}) ausgelagert habe.

Ich habe den Funkmessplatz schon für folgende Dinge verwendet (Stand Juli
2010):

 * [Antennenmessung]({{< ref "antennenmessung.md" >}})
 * [Terminatorenmessung]({{< ref "terminatorenmessung.md" >}})
 * Rufton und Hub eines [[ct270h]] gemessen
 * <b>UKW-Radio</b> empfangen, es ist sogar eine kleine Teleskopantenne dabei
 * <b>Kurzwellen</b> Rundfunk oder Amateurfunkbänder hören. Nur ein Notbehelf, da
   die Filter nicht dafür gedacht sind.
 * <b>AM-Flugfung</b> empfangen, z.B. VOLMET Wetteransage vom Frankfurter Flughafen
 * <b>Bandüberwachung</b>, z.B. im 2m und 70cm Band
 * <b>unbekannte Frequenz bestimmen</b>, z.B. einer Funkfernsteuerung


Eingebaute Messgeräte
=====================

Im Prinzip besteht der HP8920A aus vielen verschiedenen Messgeräten, die
sinnreich miteinander verschaltet sind.  Die meisten Komponenten können auch
auch einzeln eingesetzt werden, da das Gerät viele externe Anschlüsse und
noch mehr interne Schalter hat (mehr als auf dem Blockschaltbild zu sehen sind!).

<img src="hp8920a_block.png" alt="HP8920A Blockschaltbild" width="575" height="398" class="pure-img" />


RF-Analysator
-------------

 * von 400 kHz bis 1 GHz
 * Antenneneingang (max 200 mW)
 * RF-Eingang (max 60 W Dauer, 100 W für 10 Sekunden)
 * manuell oder automatisch schalbarer Attenuator (0, 20, 40 dB)
 * Leistungsmessung auf 1 mW genau, bis max. 60 Watt
 * beste Messungen zwischen -18 dBm bis +50 dBm (an RF-In/Out) bzw. -50 dBm
   bis +14 dBm (an Antenna-In)
 * manuelles oder automatische (nach Signalmaximum) Frequenzeinstellung
 * Frequenzmesser (Anzeige Frequenz, oder Frequenzfehler)
 * Berechnung SINAD, SNR, Verzerrung
 * DC-Level (also Spannungsmesser)
 * Demodulator für AM, FM, SSB (nur LSB!)
 * der VCO des RF-Analysators ist unabhängig von dem des RF-Generators,
   dadurch kann man auch Relais oder Transverter messen

RF-Spektrum-Analysator
----------------------

 * von 0.4 bis 1 GHz
 * mit "Normalisierungsfunktion", um z.B. Einflüsse von Kabeln oder
   Steckern auszugleichen
 * mit Tracking-Generator (!)

RF-Generator
------------

 * von 250 kHz bis 1 GHz
 * kann AM, FM
 * Mikrophoneingang (mit schaltbarer Emphasis)
 * BNC-Buchse für Modulationseingang
 * zwei Audio-Generatoren für Zweitonkalibrierung
 * Sende-Amplitude von -137 dBm bis -19 dBm (an RF-In/Out) bzw von
   -127 dBm bis +7 dBm (an Duplex-Out), Auflösung 0.1 dB
 * VCO unabhängig von dem des RF-Analysator, damit kann man auch
   Relais oder Transverter messen

NF-Analysator
-------------

 * Frequenzmesser
 * De-Emphasis zuschaltbar
 * 50 Hz Hochpass zuschaltbar
 * 15 kHz Tiefpass zuschaltbar
 * ALC und Lautsprcherausgang
 * Spitzendetekor, u.a. für +/- maxima, RMS etc
 * Voltmeter dazu
 * Quelle kann z.B. Audio-In-BNC-Buchse sein, aber auch ein vom
   RF-Analysator demoduliertes Signal, oder das von RF-Generator
   zu modulierende Signal

NF-Generator
------------

 * von 0 bis 25 kHz
 * kann neben Sinus, Rechteck, Sägezahn auch solche Dinge wie
   DTMF, POCSAC, CDCSS, Tonfolgen und anderes mehr
 * kann natürlich auch beliebige Zweitonsignale

NF-Digital-Oszilloskop
----------------------

 * nur 75 kHz Bandbreite

Frequenznormal
--------------

 * 10 MHz, mit einer Abweichung von
   * max 0.1 ppm nach 15 Minuten Betrieb
   * max 0.5 ppm pro Jahr (durch Alterung)
   * max 0.05 ppm Termperatur-Verschiebung (zwischen 0 und 55 Grad
     Celsius)
 * BNC-Buchse hinten mit Ausgang
 * ebenfalls eine BNC-Buchse für ein 10 MHz-Eingangssignal, um das Frequenznormal
   zu kalibrieren

Steuerung
---------

 * Speichermöglichkeit für Setups
 * zwei serielle Ports, die von BASIC aus angesteuert werden können
   bzw. zum Fernsteuern/Drucken verwendet werden können. Leider nur
   mit max 19200 Baud
 * GPIB-Bus, den ich aber bisher noch nicht verwenden kann
